les reproches de la mère des camps impressionnèrent le capitaine Marion , il baissa la tête d' un air confus , garda pendant quelques instants le silence , puis il reprit :
victoria , il n' y a ici qu' une âme forte , c' est la vôtre ...
vous me donnez honte de moi même ...
allons , ajouta t il avec un soupir , allons ...
vous le voulez ...
j' accepte ...
mais les dieux m' en sont témoins ...
j' accepte par devoir et à mon corps défendant , si je commets des âneries comme chef de la Gaule , on sera mal venu à me le reprocher ...
j' accepte donc , Victoria , sauf deux conditions sans lesquelles rien n' est fait .
quelles sont ces conditions ?
demanda Tétrik .
voici la première , reprit Marion : la mère des camps continuera de rester à Mayence et me donnera ses conseils ...
je suis aussi neuf à mon nouveau métier qu' un apprenti forgeron mettant pour la première fois le fer au brasier , et je crains de me bruler les doigts ...
je vous l' ai promis , Marion , reprit ma soeur de lait , je resterai ici tant que ma présence et mes conseils vous seront nécessaires ...
victoria , si votre esprit se retirait de moi , je serais un corps sans âme ...
aussi , je vous remercie du fond du coeur .
la promesse que vous me faites là doit vous couter beaucoup , pauvre femme ...
pourtant , ajouta le capitaine avec sa bonhomie habituelle , n' allez pas me croire assez sottement glorieux pour m' imaginer que c' est à ce bon gros taureau de guerre , nommé Marion , que Victoria la Grande fait ce sacrifice , d' oublier ses chagrins pour le guider ...
non , non ...
c' est à notre vieille Gaule que Victoria le fait , ce sacrifice , et , en bon fils , je suis aussi reconnaissant du bien que l' on veut à ma vieille mère , que s' il s' agissait de moi même ...
noblement dit , noblement pensé , Marion , reprit Victoria , touchée de ces paroles du capitaine , mais votre droiture , votre bon sens , vous mettront bientôt à même de vous passer de mes conseils , et alors , ajouta t elle avec un accent de douleur profonde et contenue , je pourrai , comme vous , Tétrik , aller m' ensevelir dans quelque solitude avec mes regrets ...
hélas !
reprit le gouverneur , pleurer en paix est la seule consolation des pertes irréparables ...
mais , ajouta t il en s' adressant au capitaine , vous aviez parlé de deux conditions , Victoria accepte la première , quelle est la seconde ?
oh !
la seconde ...
et le capitaine secoua la tête , la seconde est pour moi aussi importante que la première ...
enfin quelle est elle ?
demanda ma soeur de lait .
expliquez vous , Marion .
je ne sais , reprit le bon capitaine d' un air naïf et embarrassé , je ne sais si je vous ai parlé de mon ami Eustache ?
oui , et plus d' une fois , répondit Tétrik .
mais qu' a de commun votre ami Eustache avec vos nouvelles fonctions ?
comment !
s' écria Marion , vous me demandez ce que mon ami Eustache a de commun avec moi ...
alors demandez ce que la garde de l' épée a de commun avec la lame , le marteau avec son manche , le soufflet avec la forge ...
vous êtes enfin liés l' un à l' autre d' une ancienne et étroite amitié , nous le savons , reprit Victoria .
désirez vous , capitaine , accorder quelque faveur à votre ami ?
je ne consentirais jamais à me séparer de lui , il n' est pas gai , il est toujours maussade , et souvent hargneux , mais il m' aime autant que je l' aime , et nous ne pouvons nous passer l' un de l' autre ...
or , l' on trouvera peut être surprenant que le chef de la Gaule ait pour ami intime , et pour commensal , un soldat , un ancien ouvrier forgeron ...